# 缩短命中时间

## 第六种优化方法：避免在索引缓存期间进行地址转换，以缩短命中时间

即使一个小而简单的缓存也必须能够将来自处理器的虚拟地址转换为用以访问存储器的物理地址。如B.4节所述，处理器就是将主存储器看作另一级存储器层次结构，因此，必须将存在于磁盘上的虚拟存储器地址映射到主存储器。

根据"加快常见情景速度"这一指导原则，我们为缓存使用虚拟地址，因为命中的出现频率当然远高于缺失。这种缓存被称为**虚拟缓存**，而**物理缓存**用于表示使用物理地址的传统缓存。稍后将会看到，区别以下两项任务是非常重要的：索引缓存、对比地址。因此，问题是：在索引缓存中应当使用虚拟地址还是使用物理地址，在标志对比中应当使用虚拟地址还是使用物理地址。如果对索引和标志都完全采用虚拟寻址，那在缓存命中时就可以省掉地址转换的时间。那为什么不是所有体系结构都构建虚拟寻址的缓存呢？

一个原因是要提供保护。在将虚拟地址转换为物理地址时，无论如何都必须检查页级保护。一种解决方案是在缺失时从TLB复制保护信息，添加一个字段来保存这一信息，然后在每次访问虚拟寻址缓存时进行核对。

另一个原因是：在每次切换进程时，虚拟地址会指向不同的物理地址，需要对缓存进行刷新。图B-9显示了这一刷新对缺失率的影响。一种解决方案是增大缓存地址标志的宽度，增加一个**进程识别符标志**(PID)。如果操作系统将这些标志指定给进程，那么只需要在PID被回收时才刷新缓存。也就是说，PID可以区分缓存中的数据是不是为这个进程准备的。图B-9显示了通过PID邀免缓存刷新而对缺失率的改善。

虚拟缓存没有更加普及的第三个原因是操作系统和用户程序可能为同一物理地址使用两种不同的虚拟地址。这些重复地址称为同义地址或别名地址，可能会在虚拟缓存中生成同一数据的两个副本，如果其中一个被修改了，另一个就会包含错误值。而采用物理缓存是不可能发生这种情况的，因为这些访问将会首先被转换为相同的物理缓存块。

同义地址问题的硬件解决方案称为别名消去，保证每个缓存块一个独一无二的物理地址。例如，AMD Opteron使用两路组相联的64KB指令缓存，页大小为4KB，因此，硬件必须处理组索引中三个虚拟地址位所涉及的别名问题。它避免别名的方法就是在发生缺失时检查所有8种可能地址(4个组中各有2个块)，以确保它们都与被提取数据的物理地址相匹配。如果发现匹配，则使其失效，所以在向缓存中输入新数据时，就能保证它们的物理地址是独一无二的。

软件可以强制这些别名共享这些地址位，从而大大简化了这一问题。比如Sun Microsystems出品的一个较早UNIX版本，它要求所有别名地址的后面18位都必须相同，这一限制称为页面着色。注意，页面着色就是向虚拟存储器应用的组相联映射：使用64($2^6$)个组来映射4KB($2^{12}$)尺寸的页面，确保物理地址和虚拟地址的后18位匹配。这一限制意昧着不大于$2^{18}$(256KB)直接映射缓存绝对不会为块使用重复的物理地址。从缓存的角度来看，页着色有效地增大了页偏移，因为软件保证了虚拟、物理页地址的最后几位是相同的。

……

图B-9 一个程序的缺失率随虚拟寻址缓存大小的变化，分三种情况测量：没有进程切换(单进程)、使用进程识别符标志(PID)进行进程切换，有进程切换但没有PID，即清除(purge)模式，PID使单进程绝对缺失率增加0.3%~0.6%，比清除模式节省0.6%~4.3%，Agarwal[1987]针对VAX上运行的Ultrix操作系统收集了这些统计数字，假定采用直接映射缓存，块大小为16字节。注意缓存大小从128K到256K时缺失率的增加。因为大小变化会改变存储器块到缓存块的映射，而这种变化又会改变冲突缺失率，所以在缓存中可能会发生这种与人们直观感觉不一致的行为

最后一部分与虚拟地址相关的领域是I/O。I/O通常使用物理地址，从而需要映射到虚拟地址，以与虚拟地址进行交换。(I/O对缓存的影响将在附录D中另行深入讨论。)

一种使虚拟缓存与物理缓存均能实现最佳性能的备选方法是使用一部分页偏移量(也就是虚拟地址与物理地址保持一致的那一部分)来索引缓存。在使用索引读取缓存的同时，地址的虚拟部分被转换，标志匹配使用了物理地址。

这一备选方法允许缓存读取操作立即开始，而标志对比仍然使用物理地址。这种虚拟索引、物理标志备选方法的局限性是直接映射缓存不能大于页大小。例如，在图B-3中的数据缓存中，这个索引为9位，缓存块偏移量为6位。为了利用这一技巧，虚拟页大小至少为$2^{9+6}$个字节，即32KB。如果不是这样，则必须将该索引的一部分由虚拟地址转换为物理地址。图B-10显示了在使用这一技术时的缓存、转换旁视缓冲区(TLB)和虚拟存储器的组织方式。

……

图B-10 一种从虚拟地址到L2缓存访问的假想存储器层次结构的整体图像。页大小为16KB。TLB是拥有256项的两路组相联。L1缓存是采取直接映射，容量16KB，L2缓存总容量为4MB，采用四路组相联。这两者的块大小都是64个字节。虚拟地址为64位，物理地址为40位

相联度可以将此索引保存在地址的物理部分，但仍支持大型缓存。回想一下，索引的大小受以下公式的控制：

$2^{索引位数}= \frac{缓存大小}{块大小 \times 组相联度}$

例如，使相联度和缓存大小同时加倍并不会改变索引的大小。作为一个极端示例，IBM 3033缓存是采取十六路组相联，尽管研究表明：在八路以上的组相联中，对缺失率没有什么好处。尽管IBM体系结构中存在页大小为4KB这一障碍，这一高相联度允许使用物理索引对64KB缓存进行寻址。
